
# “日本福冈县的北条氏“ 与 “日本历史上的北条氏“



### 动机

虽然日本现代社会的姓氏可能与日本历史上的姓氏无继承关系（比如，藤原氏[1]），但一些资料让我觉得"福冈县（北条司的家乡所在县[2]）的北条氏"与"日本历史上的北条氏"可能有联系。


### 关于日本姓氏[3]

现代日本姓氏在正式法律场合称之为“氏”, 比如户口登记，婚姻入籍时家主一律用氏结尾，一般场合也连名带字用。


### 资料：北条氏[4]

所谓北条氏，有两个不同时期的北条家族。第一个（1138-1215）是日本镰仓时代的豪族；第二个是日本战国时代的关东豪族。

第一个是日本镰仓时代的豪族：

北条时政（1138-1215）曾助其婿源赖朝举兵败平氏，并开创镰仓幕府（1192年）。北条氏以外戚世袭“执权”，操纵幕府统治。几乎独占六波罗探题，九州探题等要职。镰仓后期权势更炽。1333年新田义贞（1301-1338）军入镰仓，北条氏与镰仓幕府同归于尽。

第二个是日本战国时代的关东豪族：

1495年伊势长氏（即北条早云，1432-1519）攻入小田原城（在今神奈川县）。据此扩张其实力，其子北条氏纲（1487-1541）始称北条氏。为与镰仓幕府的北条氏相区别，亦称后北条氏或小田原北条。

(北条)早云传子氏纲，氏纲传子氏康，三代扩张领土、辛勤经营，几乎吞并了整个关东八国（日本古代行政单位，又称州，全日本最多时分为六十六个州），建立起秩序井然的独立王国。1590年，北条氏政（氏康子）、氏直父子被丰臣秀吉所灭。

战国中期，下级武士伊势盛时夺取关东，冒充北条氏，出家后改名为早云庵宗瑞。北条早云就是后北条氏的始祖。


### 资料：福冈县[5]

12世纪中期，九州北部地区是平氏政权的支配地区，但也引发当地武士势力的反抗。坛之浦之战后，九州北部也进入镰仓幕府的势力范围。


### 结论&局限性

由以上资料可知：日本福冈县所在地，在历史上曾由平氏政权占据。后来，北条氏击败平氏, 统治该地区。所以，“福冈县的北条氏“很有可能继承于“日本历史上的北条氏(北条时政)“。但由于未考虑人口迁移因素，所以该结论可能不正确。

此外，因为日本有成人收养[6]，所以无法确定“福冈县的北条氏“和“日本历史上的北条氏“有无血缘关系。


### 參考链接

1. [藤原 （日本姓氏）](https://baike.baidu.com/item/%E8%97%A4%E5%8E%9F/7400)。“明治维新后，五摄家列为华族之首获公爵称号。藤原氏一族在政坛上活跃近一千年。不过在明治时代，因为天皇下令所有人民都要有一个姓氏，有部份地区人改姓藤原，但这些人物与历史上真正的藤原氏无关，现在藤原氏颇为普遍。”

2. [北条司中文简介 BY CATNJ & 北条司中文网](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=3094)

3. [为什么日本的第一大姓是佐藤?有哪些日本姓氏分布知识？ - CruzDelSur的回答 - 知乎](https://www.zhihu.com/question/47517205/answer/215755727)

4. [北条氏](https://baike.baidu.com/item/%E5%8C%97%E6%9D%A1%E6%B0%8F)

5. [福冈县](https://baike.baidu.com/item/%E7%A6%8F%E5%86%88%E5%8E%BF)

6. [日本的成人收养](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96804&extra=page%3D1)


--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处



